\chapter*{Заключение}                       % Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}  % Добавляем его в оглавление

%% Согласно ГОСТ Р 7.0.11-2011:
%% 5.3.3 В заключении диссертации излагают итоги выполненного исследования, рекомендации, перспективы дальнейшей разработки темы.
%% 9.2.3 В заключении автореферата диссертации излагают итоги данного исследования, рекомендации и перспективы дальнейшей разработки темы.
%% Поэтому имеет смысл сделать эту часть общей и загрузить из одного файла в автореферат и в диссертацию:

Основные результаты работы заключаются в следующем.
\input{common/concl}
И какая-нибудь заключающая фраза.

В настоящей диссертационной работе изложены основные результаты исследования термодинамических, магнитных и фрустрационных свойств обобщенной модели Изинга на низкоразмерных решетках с учетом различных взаимодействий между ближайшими и вторыми соседями, разных знаков обменных взаимодействий, декорирования и внешнего магнитного поля.

Определены точки и поля фрустраций, установлены критерии существования фрустраций в рассмотренных системах. Впервые в мировой литературе получено точное аналитическое решение модели Изинга на декорированной решетке при наличии магнитного поля. Также, выведены точные выражения для намагниченностей и энтропий при нулевой температуре.

Цель работы состояла в рассмотрении обобщенной модели Изинга с произвольным количеством различных обменных взаимодействий как между ближайшими, так и между вторыми соседями с учетом декорирования и магнитного поля на одномерной цепочке, а также обобщенной модели Изинга с четырьмя различными обменными взаимодействиями между ближайшими соседями на квадратной решетке, с последующим изучением их термодинамических, магнитных и фрустрационных свойств.

Для выполнения поставленной цели были решены следующие задачи:
\begin{enumerate}
    \item Получено точное аналитическое решение обобщенной модели Изинга при учете различных обменных взаимодействий между ближайшими и вторыми соседями в магнитном поле методом трансфер-матрицы Крамерса-Ваннье. Введена обобщенная трансфер-матрица Крамерса--Ваннье.
    \item Исследованы термодинамические, магнитные и фрустрационные свойства обобщенной модели Изинга на одномерной цепочке, в том числе при учете декорирования. Установлено важное правило исследования фрустрированных систем, которое гласит, что получение истинного поведения системы может быть достигнуто только при комплексном исследовании, а исследование ограниченного числа наблюдаемых приводит к ошибочным результатам. Выяснено, что фрустрационные значения нуль-температурных энтропий и намагниченностей могут быть представлены как пределы некоторых последовательностей без привлечения формализма трансфер-матрицы.
    \item Получено точное аналитическое решение обобщенной модели Изинга на квадратной решетке комбинаторным методом Вдовиченко-Фейнмана.
    \item Исследованы термодинамические и фрустрационные свойства обобщенной модели Изинга на квадратной решетке. Исследование фрустрационных состояний при $J_1 = 1$, $J_2 = 1$, $J_3 = 1$, $J_4 = -1$ показало, что происходит возникновение дополнительного малого пика теплоемкости, который, впоследствии, никак не изменяется при бесконечном увеличении (по модулю) взаимодействия $J_4$. Значение нуль-температурной энтропии при $J_1 = 1$, $J_2 = 1$, $J_3 = 1$, $J_4 = -1$ принимает значение $G/\pi$, где $G$ --- постоянная Каталана, а при дальнейшем бесконечном увеличении (по модулю) взаимодействия $J_4$ значения нуль-температурных энтропий всегда равны $3/(4\pi) \Cl_2 (2\pi/3)$, где $\Cl_2 (\varphi)$ --- функция Клаузена.
\end{enumerate}

Несмотря на то, что была проделана значительная работа, еще многое остается неясным: в частности, не ясна причина возникновения и сохранения дополнительного малого пика теплоемкости при рассмотрении фрустрированных состояний обобщенной модели Изинга на квадратной решетке.

Ценность данной работы заключается в полученных точных решениях усовершенствованной, так называемой обобщенной, модели Изинга, анализ которых позволил установить совершенно новые фрустрационные особенности спиновых систем.

Дальнейшее развитие представленной работы направлено на получение точных решений на других обобщенных решетках (треугольная, гексагональная, кагоме и другие), а также в анализе термодинамических, магнитных и фрустрационных свойств этих моделей.

В заключение автор выражает благодарность и большую признательность научному руководителю доктору физико-математических наук Кассан-Оглы Феликсу Александровичу за предоставленную тему настоящей диссертации и конструктивную помощь в ее решении. 
